\documentclass[main.tex]{subfiles}

\lstset{aboveskip=0pt,belowskip=0pt}

\begin{document}
	
	\graphicspath{{./Images/teori/}}
	
	\subsection{Generelt}
	
	\subsubsection{Størrelser}
	Når det blir snakket om en del forskjellige størrelser og overføringshastigheter, er det viktig å ha standard definisjoner av de betegnelsene som blir brukt gjennom hele skrivet. I \ac{it}-verdenen er det noen spesielle størrelser som kanskje skaper mye mer forvirring enn nødvendig, altså kilo, mega, giga og de andre \ac{si}-prefiksene. Ifølge \ac{si}-standarden er hver enkel prefiks 1000 ganger større enn den forrige prefiksen, mens i \ac{it}-sammenheng blir de som regel brukt som $ 2^{10}=1024 $ ganger større enn den forrige enheten. I dette dokumentet vil \ac{si}-prefiksene fremdeles bli brukt som de vanlige prefiksene, som er 1000 ganger større enn de forrige, mens for binære størrelser vil de binære prefiksene kibi, mebi, gibi og så videre bli brukt.
%	\begin{table}[h]
%		\centering
%		\begin{tabular}{| l | r |}
%			
%			Navn & Størrelse \\
%			\hline
%			\Acf{kb} & 1000 byte \\
%			\Acf{mb} & 1000000 byte \\
%			\Acf{gb} & $ 10^{9} $ byte \\
%			%	\Acf{tb} & $ 10^{12} $ byte \\
%			\hline
%			\Acf{kib} & 1024 byte \\
%			\Acf{mib} & 1048576 byte \\
%			\Acf{gib} & $ 2^{30} $ byte \\
%			%	\Acf{tib} & $ 2^{40} $ byte \\
%		\end{tabular}
%		\caption{Standardiserte størrelser}
%		\label{tab:sizes}
%	\end{table}
	
	\subsection{Bilsystemer}
	\fig[Elektronikken.png]{Elektronikk i bilen}{\label{fig:elektronikken}}
	\subsubsection{Sensorer}
	Dagens racerbiler er utstyrt med utallige ulike sensorer. I en Formula-1 bil finnes det mellom 150-300 sensorer --- alt fra infrarøde temperatursensorer, til hjerterytmesensorer for å monitorere sjåførens helse --- som sammen gjør det mulig å kutte sekunder på klokka og nøye følge med på bilens prestasjon. 
	
	I ION Racing er det blitt valgt å gå for implementasjon av kun de aller viktigste sensorene, i tillegg til de som resulterer i data som teamet har kompetanse til å bruke. I årets bil er det ca. 20 ulike sensorer, hvorav flere av disse er helt nødvendige for at elektronikken skal fungere. Se figur \ref{fig:elektronikken} for oppsett av bilens elektronikk.
	
	\paragraph{GPS}	
	For \ac{gps} brukes modul (MTK3339) som måler bilens posisjon ti ganger i sekundet (10Hz). Modulen sender da en pakke kalt \ac{rmc}, som inneholder latitude, longitude, fart i knop, retning, dato, og tid. 

	Alt som er trengs for å få bilens relative posisjon er latitude og longitude. Denne informasjonen blir brukt til å vise banen bilen har kjørt, i tillegg til sammenlikning med annen data slik at man kan se hvor på banen visse målinger ble gjort.
	
	Dato og tid er brukt til å holde styr på når målingene er blitt gjort, og blir sendt over som en streng satt sammen slik: $yyyy-MM-dd$ og $hhmmss.sss$. Dette blir deretter tolket og kalkulert til antall millisekunder siden 01/01-2001, slik at det tar mindre plass og er lettere å sende over telemetri.
	
	\paragraph{Hjulhastighet}
	\fig[HjulSensor]{Hjulsensor}{\label{fig:hjulsensor}}
	
	For måling av hjulhastighet brukes en digital firkantbølgemodul (SNG-QPLA-000), som lager et magnetfelt rundt seg når et magnetisk metall holdes i nærheten av sensoren. Det blir som oftest gjort ved å ha en metallplate med tagger festet til hjulnavet, som spinner i samme hastighet som hjulet, slik at sensoren kan måle perioden fra én tagg til den neste. Fra dette, kan man kalkulere hvor fort hjulet spinner. Et eksempel kan sees i figur \ref{fig:hjulsensor}. 
	
	Sensoren har to signaler som forskyves med 90 grader i forhold til hvilken retning signalet beveger seg i. Det er ikke lov i regelverket for Formula Student at bilen skal kunne kjøre bakover, så i teorien trenger man kun ett av signalene for måling av hjulfarten. Sensorene er plassert på hvert sitt hjul slik at man i tillegg til ren hastighet, kan kalkulere slipp i forhold til de andre hjulene, altså hvorvidt bakhjulene kjører fortere enn framhjulene eller omvendt. 
	
	\paragraph{IMU}
	\ac{imu} er en elektrisk modul som måler og rapporterer spesifikke krefter og vinkler på bilen ved hjelp av akselerometer og gyroskop. Ofte i en \ac{imu}-modul, er det plassert tre av hver type sensor slik at de dekker x-, y- og z-retningene. Akselerometeret måler akselerasjon, også kalt g-krefter, mens gyroskopet måler bilens rotasjon. \ac{imu}-en fungerer best når den er plassert midt i bilen, altså nærmest mulig "Center of rotation". I årets bil brukes en \ac{imu} kalt SCC2130-D08, som kan levere målinger 10 ganger i sekundet (10Hz).% og er produsert for høy kvalitet, stabilitet og pålitelighet.
	
	\paragraph{Demperposisjon} 
	For måling av demperposisjon, brukes et lineært potensiometer (RSL 75mm). Fra dette er det ønsket å få en så nøyaktig måling som mulig av demperne. Derfor brukes en \ac{adc}-modul for å oppnå høyere oppløsning enn den mikrokontrolleren kan måle. 
	
	Det er ikke planlagt å bruke dette til regulering av bilen under kjøring i år, men sensoren gir verdifull data som kan brukes til analyse av bilens ytelse senere. 
	
	\paragraph{Pedalposisjon} 
	For oversikt over pedalposisjoner brukes lineære potensiometre av typen MLS1322. Data fra disse blir sendt rett inn på mikrokontrolleren, og blir brukt til regulering av fart, samt utførelse av en rekke sikkerhetssjekker. 
	
	\paragraph{Rattrotasjon} 
	For måling av rattrotasjon, brukes en sensor av typen B00-F7-019. Den er plassert i styrestaget og gir ut forskjellig spenning i forhold til rattets rotasjonsvinkel. Ved å sammenligne rattvinkelen med vinkelen på hjulopphenget, kan man finne ut om alt fungerer som det skal og om hjulopphenget er satt opp riktig. Data fra denne sensoren kan også bli brukt til analyse av bilens ytelse og sjåførens prestasjon gjennom svinger.
	
	\paragraph{Temperatur} 
	Måling av vanntemperatur i kjølesystemet og lufttemperatur i bilen, gjøres av temperatursensorer av typen TS-M6. Temperatur er viktig å måle for å passe på at bilens komponenter ikke blir for varme, da dette som regel er en indikasjon på at noe er galt. 
	
	\subsubsection{CAN}
	Elektronikken i bilen kommuniserer ved hjelp av \ac{can} --- en seriell nettverksteknologi laget spesielt for bilindustrien. Moduler kan enkelt legges til på en \ac{can}-bus uten at det skaper større problemer, og om det blir for mange meldinger på nettverket, prioriteres de med lavest ID slik at de viktigste meldingene alltid kommer fram. \ac{can}-bus-en i årets bil har en hastighet på 500 \ac{kBps}, som kan skrus opp hvis det er behov for det.
	
	\subsubsection{ECU}
	
	\fig[ECUboks.png]{Bilde av ECU-boks}{\label{fig:ecu}}
	\ac{ecu}-en, se figur \ref{fig:ecu}, kan sees på som bilens hjerne, og er koblet til sensorene og logger all sensordata. Hovedoppgavene er måling av gasspedalen og videresending av disse målingene til motorkontrolleren for regulering, og utførsel av en rekke sikkerhetssjekker. Én slik sjekk går ut på at kun bremsepedal skal være inntrykt ved oppstart av bilen, for å forsikre at bilen ikke vil kjøre framover under start.
	
	\subsubsection{Batteri}
	\fig[Batteri2.jpg]{Batteri}{\label{fig:batteri}}
	Batteriet i bilen (se Figur \ref{fig:batteri}) består av 288 litium-koboltoksid-celler, der hver celle er på maks 4,2\ac{volt}. Cellene blir satt sammen tre og tre i parallelle blokker som øker strømkapasiteten. Deretter blir disse 96 blokkene delt opp i 12 moduler som blir koblet i serie, som resulterer i en spenning på 403.4\ac{volt}. Batteriet blir overvåkt og kontrollert av \ac{bms}-en, for å sørge for at temperaturer og spenninger holdes på et sikkert nivå. Det er motorkontrolleren som kommuniserer med \ac{bms}-en og styrer hvor mye spenning som skal sendes ut til motoren.
	
	\subsubsection{Motorkontroller}
	\fig[motorkontroller.png]{Motorkontroller}{\label{fig:motorkontroller}}
	Motorkontrolleren se figur \ref{fig:motorkontroller}, er bindeleddet mellom motoren og batteriet. Den gjør om fra DC til AC, der firkantbølger brukes til å regulere farten på motoren. Den inneholder senosorer for måling av temperatur, spenning(V) og strøm(A).
			
	\subsubsection{Dashbord}
	Dashbordet består av et 7-segmentsdisplay, 7 LEDs, og en start/stopp-knapp, hvor displayet og LED-ene brukes for visning av grunnleggende informasjon om bilen.
	
	\subsubsection{Mikrokontrollere}
	Mikrokontrollerne i bilen er av typen STM32F407VG og STM32F405RS, hvor førstnevnte er 32-bit, kjører på 168 MHz og klarer 210 \ac{dmips}\footnote{Dhrystone: syntetisk referanseprogram for databehandling laget for å teste hastighetene på prosesser}. 
	
	STM32F407VG er laget for industri der det trengs høyt nivå integrasjon og ytelse, har integrert minne og er rik med periférmoduler. STM32F405RS er en mindre versjon av 407 med færre periférmoduler, og brukes i dashbordet og på \ac{imu}-kortet.
	
	\subsubsection{SD-kort}
\begin{figure}[h]
	\begin{lstlisting}[language=c, xleftmargin=10em]
	typedef struct command_fields {
		unsigned			end_bit:1;			// always 1
		unsigned			crc:7;				// Check
		unsigned int32_t	argument;			// data
		unsigned			index:6;			// command
		unsigned			transmitter_bit:1;	// always 1
		unsigned			start_bit:1;		// always 0
	} command_fields;
	
	\end{lstlisting}
	\caption{Meldingsstruktur på SD-kort}
	\label{fig:sdCommand}
\end{figure}

	SD-kort er et ikke-flyktig minneformat som er laget av \ac{sda} for bruk i elektriske applikasjoner. Kommunikasjon med det skjer ved hjelp av SD-bus eller \ac{spi}-bus, og det konfigureres ved bruk av ulike kommandomeldinger. For å få det til å sende data ut på \ac{spi}, sendes kommandoen CMD0 i en pakke på formen vist i figur \ref{fig:sdCommand}. Det er viktig å skrive riktig \ac{crc} på linje 3, da en feil kan føre til at meldingen ikke blir akseptert, men det er ved sending over \ac{spi} kun nødvendig å skrive riktig \ac{crc} i den første kommandoen, ettersom det er denne som angir at \ac{spi} skal benyttes. På linje 4 er et argument som brukes når kommandoen man vil sende skal sette et parameter på SD-kortet. For eksempel, kan det settes hvor mye spenning kortet skal kjøre på.
	
	\subsubsection{Telemetri}
	Telemetrien, eller radiokommunikasjonssystemet, i bilen, består av to radiofrekvensmoduler --- én i bilen, og én i mottakerboksen. Modulene er av typen NRF24L01+, som er en lav-strømforbruk radiofrekvensmodul som sender data over 2.4GHz-nettet, og har støtte for halv-duplex kommunikasjon. Inkludert i modulen er \ac{pa} og \ac{lna}, som hjelper til å øke rekkevidden ved at signalstøyen minimeres. Modulens kommunikasjonsprotokoll er \ac{spi}.
	
	\subsubsection{C99}
	C99 er en C\footnote{Imperativt programmeringsspråk som støtter strukturert programmering}-standard som ble publisert i 1999. Den nyeste C-standarden, C11, er ikke like populær da det finnes mye kode som er skrevet for C99, slik som FreeRTOS.
	
	\subsubsection{FreeRTOS} 
	FreeRTOS er et \textit{Real Time Operating System}, altså et operativsystem som kan kjøre flere oppgaver. Ved å ofte veksle mellom hva som kjøres, får operativsystemet det til å se ut som at oppgaver kjører samtidig. Mange prosjekter som bruker mikrokontrollere, har tidskrav som må oppfylles. Det brukes derfor "Real Time-Switching", som passer på at oppgavene kjører på ønsket tid. Det vil si at man setter opp en oppgave til å kjøre med visse mellomrom, som dermed operativsystemet sørger for at blir utført. 	

	\subsection{Raspberry Pi}
	\fig[RPI.png]{Raspberry PI}{\label{fig:rpi}}
	
	Raspberry Pi er en billig minidatamaskin med ARM-prosessor. Det finnes flere forskjellige versjoner, men for telemetriløsningen blir Raspberry Pi 3 Model B brukt (se Figur \ref{fig:rpi}), som foreløpig er den aller raskeste Raspberry Pi-en på markedet, i tillegg til at den har innebygd Wi-Fi. Spesifikasjonene er som følger: 
	\begin{itemize}
		\item 64-bit ARM 1.2\ac{ghz} firekjernet prosessor
		\item 1\ac{gib} RAM
		\item Fire \ac{usb}-porter
		\item Én Ethernet-port
		\item Grensesnitt for kamera og display
		\item 40 \ac{gpio}-porter
	\end{itemize}

	\paragraph{ARM prosessor}
	En ARM-prosessor er en prosessor basert på ARM-arkitekturen. I motsetning til x86- og x86-64-arkitekturen som er lagt av Intel og AMD, kan hvem som helst få lisens til å lage ARM-baserte prosessorer. Det finnes i dag flere forskjellige ARM-produsenter, og ARM prosessorer er blitt noen av de aller mest brukte prosessorene i små enheter som Raspberry Pi, BananaPi, mobile enheter som mobiltelefoner og nettbrett, og innebygde enheter som mikrokontrollere i mikrobølgeovner, komfyrer, garasjeporter og så videre. 
	
	\subsection{Server}
	\subsubsection{C$ \# $ async}

	C\#, som mange andre programmeringsspråk, har muligheten for å kjøre oppgaver parallelt med andre oppgaver, og den vanligste måten å gjøre det på er å bruke \ac{os}-et sine trådbibliotek. Noen problemer med tråder er at det ikke er særlig effektivt å opprette mange tråder, siden \ac{os}-et må gjøre en del operasjoner for å lage, starte og kjøre en tråd. Tråder gir heller ikke så mye kontroll til applikasjonen som laget tråden i utgangspunktet, men blir for det meste styrt av planleggeren til \ac{os}-et. Det er også utfordrende å håndtere parallelle oppgaver, i og med at det fort kan føre til at ressurser ikke blir utnyttet optimalt. 
	
	I versjon 4 av C\# la Microsoft til grensesnittet Async. Async er et bibliotek for å kunne lage små asynkrone enheter som kalles \textit{task}, eller oppgave på norsk. Disse små oppgavene kjører sin egen funksjon, og kan i de aller fleste tilfeller oppføre seg som små tråder, som er veldig enkle å lage, og enkle å starte. Grunnen for det er at oppgaver blir satt til å kjøre på en tilfeldig tråd i et trådbasseng, som er kontrollert av en annen planlegger som kjører inne i selve applikasjonen. Dermed får applikasjonen mye mer kontroll over hvordan og når de forskjellige oppgavene kjører, samtidig som det er mulig å lage mange hele tiden, uten at det går for mye ut over ytelsen.
	
	\begin{figure}[h]
	\begin{lstlisting}[xleftmargin=9em, language={[sharp]C}]
	public static void Main(string[] args)
	{
		Task t = ReadFile();
		t.Wait();
	    Console.ReadKey();
	}
	
	public static async Task ReadFile()
	{
	    TextReader tr = new StreamReader("somefile.txt");
	    string alltext = await tr.ReadToEndAsync();
	    Console.WriteLine("The text in the file: " + alltext);
	}
	\end{lstlisting}
	\caption{Eksempel på C$\#$ async}
	\label{fig:csharpasync}
	\end{figure}

	En annen side av oppgaver som gjør at de er veldig greie å bruke, er at funksjonen som kjører oppgaver ser ut som den kjører synkront, selv om den egentlig kjører asynkront. Som det er mulig å se i figur \ref{fig:csharpasync}, er funksjonen "ReadFile" skrevet som om den skulle vært synkron, men trikset i denne koden er på linjen som har nøkkelordet "await". Funksjonen "tr.ReadToEndAsync()" returnerer egentlig en variabel av typen "Task<string>" i stedet for en vanlig streng. Når "await"-nøkkelordet står der, vil oppgaven gi fra seg kjøringen til en annen oppgave, og vente til TextReader er ferdig med å lese inn filen fra disk. Når den har lest inn all teksten, vil kjøringen av funksjonen fortsette og "await" vil automatisk returnere resultatet til "alltext" variabelen. 
	
	Med asynkrone operasjoner er det ingen garanti for at oppgavene kjører på hver sin tråd, men blir satt til å kjøre på en tilfeldig tråd i et trådbasseng. I en datamaskin er det ikke nødvendig å ha flere tråder en det totale antallet fysiske og virtuelle kjerner, i og med at \ac{os}-ets planlegger må fordele de ekstra trådene over tilgjengelige ressurser.
	
	\subsubsection{HTTP}
	\ac{http}-serveren er en av de viktigste delene av analyseprogrammet, siden det er den som tar seg av all trafikk mellom nettleserne og sensorsystemet. Hovedkomponenten i \ac{http}-serveren er HTTP-protokollen, som er en av standardene innen Internett-kommunikasjon. \ac{http}-protokollen fungerer med at en \ac{http}-klient sender en \ac{http}-forespørsel som serveren skal svare på. Det kan for eksempel være en GET-forespørsel, der klienten spør om data, eller en POST-forespørsel, der klienten har lyst til å sende noe data til serveren. Når serveren får forespørselen fra klienten, må den da svare med en \ac{http}-respons, som inneholder blant annet en svarkode, og dataen som ble etterspurt.
	\newline Eksempel på en vanlig \ac{http}-forespørsel er i figur \ref{fig:httpreq}:
	% Gecko/20100101 Firefox/54.0
    % =0.9,*/*;q=0.8
    
\begin{figure}[h]
\begin{lstlisting}[xleftmargin=8em]
	GET / HTTP/1.1
	Host: www.example.com
	User-Agent: Mozilla/5.0 (Windows NT 10.0; WOW64; rv:54.0)... 
	Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q...
\end{lstlisting}
\caption{HTTP-forespørsel}
\label{fig:httpreq}
\end{figure}
	I den første linjen på figur \ref{fig:httpreq} begynner det alltid med en forespørseltype, som vanligvis er GET eller POST, selv om flere kan forekomme. Deretter kommer stien som blir forespurt av klienten, og til slutt kommer \ac{http}-versjonsnummeret. Det er også andre felt nedover, som for eksempel "Host" som beskriver domenenavnet som forespørselen ble laget på, "User-Agent" som sier noe om hvilken nettleser som gjorde forespørselen, og "Accept" som sier hvilke dokumenttyper klienten har støtte å få tilbake i respons. Etter at \ac{http}-serveren har mottatt og prosessert forespørselen, lager den en \ac{http}-respons, som blir sent tilbake til klienten. Figur \ref{fig:httpresp} er et eksempel på en \ac{http}-respons.
	
\begin{figure}[h]
\begin{lstlisting}[xleftmargin=15em]
	HTTP/1.1 200 OK
	Date: Fri, 24 Mar 2017 11:47:00 GMT
	Server: Ion Racing Analytics Server
	Connection: close
	Content-Type: text/html
	Content-Length: 356
	
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[xleftmargin=15em, language=html, firstnumber=8]
	<!DOCTYPE html>
	<html>
	<!-- Rest of markup -->
	</html>	
\end{lstlisting}
\caption{HTTP-respons}
\label{fig:httpresp}
\end{figure}
	
	\ac{http}-protokollen er definert slik at alle parametere kommer på en ny linje. Dette kan du se på figur \ref{fig:httpresp} fra linje én til seks. \ac{http}-protokollhodet avsluttes med en tom linje på linje syv, som markerer slutten av sendingen, eller begynnelsen av den faktiske data som skal bli sent. Den første linjen i responsen forteller hvilken \ac{http}-versjon som ble brukt og statusmelding på forespørselen. Statuskoden er 200, og statusordet er OK, som representerer en vellykket respons. Deretter kommer det klokken, og navnet til \ac{http}-serveren. "Connection: close" betyr at \ac{tcp}\footnote{TCP er en pålitelig full dupleks kommunikasjons protokoll som er i lag 4 (Transportlaget) i OSI modellen }-forbindelsen skal termineres etter at forespørselen er ferdig, og de to siste linjene beskriver hva type innhold det er i responsen. Innholdet kan være så mangt, men i eksempelet så er det \ac{html} som returneres med en lengde på 356 byte-er.
	
	\subsubsection{WebSocket}
	WebSocket er en standarisert teknologi utviklet av \Ac{w3c} ledet av Tim Berners-Lee. WebSocket-protokollen tillater å opprette en \Ac{tcp} forbindelse mellom klienten og web-serveren, noe som gjør at det blir mindre overhead. Det blir gjort en forespørsel til \ac{http}-serveren om å opprette en WebSocket-forbindelse. Forespørselen blir gjort med en helt vanlig \ac{http}-forespørsel med noen spesielle \ac{http}-felt. En typisk WebSocket er i figur \ref{fig:websocket}.
	\begin{figure}[h]
	\begin{lstlisting}[xleftmargin=14em]
	GET /socket HTTP/1.1
	HOST: 127.0.0.1
	Upgrade: websocket
	Connection: Upgrade
	Sec-WebSocket-Key: Some key here
	Sec-WebSocket-Version: Version number
	\end{lstlisting}
	\caption{WebSocket-forespørsel}
	\label{fig:websocket}
	\end{figure}
	
	Forskjellen her, og mellom vanlige \ac{http}-forespørsler er at den blant annet har: 
	\begin{itemize}
		\item Upgrade: websocket
		\item Connection: Upgrade
		\item Sec-WebSocket-Version
		\item Sec-Websocket-Key
	\end{itemize}
	"Sec-Websocket-Key" er et spesielt felt i denne sammenhengen, på grunn av at serveren må utføre disse punktene i slik rekkefølge:
	\begin{enumerate}
		\item ta nøkkelen som er oppgitt
		\item legge til "258EAFA5-E914-47DA-95CA-C5AB0DC85B11" på slutten av strengen
		\item kalkulere \ac{sha1}-hashen
		\item returnere det i et felt som heter "Sec-WebSocket-Accept" med en base64-koding
	\end{enumerate}
	\ac{http}-serveren må gjøre det på grunn av at klienten skal være sikker på at serveren greier å oppgradere tilkoblingen til en WebSocket-forbindelse. 
	
	Når forbindelsen er ferdig oppgradert, er det mulig å nesten sende vanlige \ac{tcp}-meldinger frem og tilbake. Nesten, er på grunn av at det er en liten protokoll som ligger over den rå \ac{tcp}-forbindelsen. Fordelen med å opprette en WebSocket-forbindelse er å gjøre det mulig med full duplex kommunikasjon, eller toveis sending av meldinger. I forhold til \ac{http} som er spesifikt laget som en spør/svar protokoll, der klienten er nødt å spør, før serveren kan svare. Noe som gir dynamiske oppdateringer fra serveren vanskelig.
	
	I motsetning til \ac{http}-protokollen som er tekst basert er WebSocket-rammene i binærformat. En av fordelen over \ac{http} er at WebSocket-protokollen da har mindre overhead, og dermed kan overføre mer med samme kapasitet.
	
	\subsubsection{Info om webteknologier}
	Informasjon om kommunikasjons protokollene samt dokumentasjon på \ac{http}, WebSockets, JavaScript, \ac{html} og \ac{css} har blitt funnet på nettsidene til W3Schools \cite{w3schools} og Mozilla deveoper sider \cite{mozilla}
	
	
	\subsubsection{.NET Framework, .NET Core, og Mono}
	.NET Framework og .NET Core er teknologier utviklet av Microsoft, og består blant annet av en håndfull språk, kompilatorer, kodebibliotek og runtimes. .NET Framework er den eldste av de to, og kom i 2002. I .NET Framework er det mulighet for å utvikle en rekke forskjellige applikasjonstyper, blant annet websider, skrivebordsprogrammer, konsollapplikasjoner, serverkode og andre servicer. .NET Framework er egentlig kun tilgjengelig på Microsoft sitt eget operativsystem, men med hjelp av det åpne kildekodeprosjekt MONO, er det også mulig å kjøre det på Linux og Mac. .NET Core, derimot, er en nyere teknologi, som er spesifikt laget for å kunne kjøre på de aller fleste enheter, og er spesielt rettet mot nettsider og konsollapplikasjoner. 
	
	Noen av de språkene som er støttet av .NET, er blant annet Visual C\#, Visual Basic, Visual F\# og Visual C++ (må ikke forvirres med vanlig C++, selv om det er det samme språket). Det som er felles for alle de nevnte språkene er at de ikke blir kompilert til maskinkode, men til et mellomspråk kalt .NET \ac{cil}. Dermed er det også nødvendig med .NET \ac{clr} for å kjøre disse programmene, som er en \ac{jit}-kompilator som gjør \ac{cil} om til maskinkode rett før det kjøres, og en \ac{gc} som håndterer minneforbruk i applikasjonen og prøver å forhindre at applikasjonen tildeler seg mer minne enn det den egentlig bruker.
	
	\subsubsection{JSON}
	\ac{json} er et lagring- og overføringsmedium som bruker JavaScript sin objektdefinisjonsstruktur til å lagre dataobjekter. Mange programmeringsspråk har støtte for å lese og skrive dette formatet, noe som gjør at det er mye brukt.
	
	\subsubsection{BASE64}
	Base64 er en måte å gjøre om binær data til strengdata, og utnytter at det engelske alfabetet har 26 bokstaver, både store og små, som vil da si at det er 52 tegn med bokstaver. Hvis tall også blir medberegnet fra 0-9 så er det 62 tegn. To ekstra tegn blir også lagt til slik at det blir 64 tegn totalt sett, noe som da kan representerer 6 bit. Nå er det dermed mulig å lagre 6 bit ved hjelp av a-z, A-Z, 0-9 og to ekstra tegn og disse tegnene vil da representere bare tekst, men en taper da 2 bit per hele ordentlige byte. 
	
	Så hvis den binære dataen egentlig tar 1 \ac{mib} eller 1048576 bytes, som tilsvarer 8388608 bits, vil den nye dataen bruke 1398101,333 byte, eller 1398102 siden det ikke er mulig å ha noe annet enn en hel byte. Dette vil da tilsvare en økning på 33\% i forhold til å sende binært, i forhold til å sende alt som tekst der størrelsen varierer veldig.
	
	\subsubsection{Model View Controller}
	\Ac{mvc} er en programmeringsmåte om hvordan å separere kode fra data, og presentasjon av den. \textit{Model} lagrer data, \textit{Controller} får tak i data, og gir den videre til \textit{View} som presenterer dette til brukeren. \ac{mvc} var utviklet før Internettet, men den har i senere tid vist seg å være en fin arkitektur å bruke også i nettside sammenheng.
		
	
	\subsection{Klient}
	
	\subsubsection{Electron}
	Electron er et program utviklet av Github, laget for å kunne kjøre nettsider på datamaskiner som egne applikasjoner\cite{electron}. Electron fungerer med at den inneholder en hel nettleser, og laster inn sidene lokalt fra disk, og dermed viser dem som en side i den medfølgende nettleseren. Dette gir fordelen med at selve applikasjonen befinner seg helt lokalt, og har dermed ikke problemene med tilkobling over Internett. Electron er en veltestet teknologi og bruker også programmet Node.js for å kunne vise nettsider. Electron blir blant annet brukt i Atom (Github) og VisualStudio Code(Microsoft) som er to kodeverktøy, som har vært ute på markedet en stund. 
	
\end{document}